<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<audioguide>
	<header>Piazza del Popolo</header>
	<id>APPPPFM2018001</id>
	<langid>IT</langid>
	<levelid>1</levelid>
	<authors>ITET "Carducci-Galilei" di Fermo</authors>
	<desc>La graziosa piazza principale di Fermo</desc>
	<lang>Italiano</lang>
	<level>Bambini</level>
	<tracks>
		<track>
			<title>Palazzo dei Priori - introduzione</title>
			<content>
				La facciata rinascimentale in pietra è stata edificata su progetto di Cola dell'Amatrice tra il 1524 ed il 1542. Secondo alcuni studiosi tale progetto è ispirato a quello di Michelangelo per la Chiesa di San Lorenzo a Firenze. Essa è ripartita in tre ordini con diversi stili decorativi: il primo è di ordine dorico, il secondo ionico ed il terzo corinzio. Nella trabeazione del primo ordine vi sono raffigurate delle metope, nel secondo ordine vi è una elegante trifora, aggiunta durante i lavori di restaurazione operati nel Settecento, mentre nel terzo sono siti tre grandi oculi. Quattro file di doppie colonne la suddividono verticalmente creando un suggestivo ed armonico disegno di nove quadrati su tre file. Il portale centrale, ulteriormente incassato fra colonne a spirale, ha nella lunetta un altorilievo di Silvestro dell'Aquila raffigurante la Madonna col Bambino fra i Santi Francesco d'Assisi e Bernardino da Siena.
			</content>
			<people>Benedetta Tirino</people>
			<people>Benedetta Verna</people>
			<people>Pietro di Leve</people>
			<people>Emanuela Amadio, Lida Bonolis, Prof.ssa Di Castelnuovo</people>
		</track>
		<track>
			<title>Il loggiato di San Rocco</title>
			<content>
				Come accennato nella traccia introduttiva dell’audioguida, la facciata della chiesa di San Bernardino è suddivisa in tre fasce orizzontali sovrapposte, basate sulla ripetizione di un modulo quadrato,  al cui interno sono inseriti gli elementi architettonici.
				ll primo ordine ospita i tre portali della chiesa, intervallati da coppie di colonne doriche su alto basamento. 
				Le colonne doriche, caratterizzate da un fusto scanalato e da un capitello privo di decorazioni, vennero introdotte in Grecia intorno al VII secolo a.C. ma, a partire dal Rinascimento, furono ampiamente utilizzate nella costruzione di edifici sacri e palazzi nobiliari e, come in questo caso, rivisitate per rispondere alle esigenze di un nuovo linguaggio architettonico. Infatti le colonne del primo ordine non presentano la classica scanalatura dorica, ma hanno il fusto liscio e sono collocate su un’alta base, a differenza delle colonne greche.
				Al centro del primo livello si apre il portale maggiore, il più imponente, inserito in un architrave riccamente decorato con tralci vegetali e monogrammi di San Bernardino, di cui parleremo nella traccia audio dedicata al terzo ordine. 
				All’interno della lunetta, collocata nella parte superiore del portale principale, un altorilievo del XVI secolo mostra il santo dedicatario della chiesa, San Bernardino, nell'atto di presentare Girolamo da Norcia alla Vergine Maria, che tiene in braccio Gesù bambino benedicente. Alla sua sinistra San Francesco s’inginocchia ai piedi della Vergine per renderle omaggio.
				I portali laterali, di dimensioni minori rispetto all’ingresso centrale, sono coronati da un timpano triangolare, all’interno del quale è inserito il rilievo di un putto.
			</content>
			<people>Stefano Sessanio</people>
			<people>Benedetta Verna</people>
			<people>Pietro di Leve</people>
			<people>Emanuela Amadio, Lida Bonolis, Prof.ssa Di Castelnuovo</people>
		</track>
		<track>
			<title>La biblioteca</title>
			<content>
				Il secondo livello è scandito da otto coppie di colonne di ordine ionico, distinguibili dalle colonne doriche del livello sottostante grazie al capitello, costituito da due volute anziché da un blocco di forma trapezoidale. Alle estremità del secondo ordine si aprono due finestre circolari, che illuminano le navate laterali della chiesa, mentre al centro troviamo una finestra con tre aperture, inserita nel XVII secolo. Questa tipologia di finestra, detta a serliana, prende il nome dell’architetto Sebastiano Serlio che nel XVI secolo ha contribuito alla diffusione di una tipologia costruttiva risalente alla Roma imperiale. È possibile riconoscere le serliane dalla presenza di un arco centrale e da due aperture laterali architravate. 
				Ora proseguiamo l’esplorazione soffermandoci sul cornicione che suddivide il secondo dal terzo livello. Qui è stata scolpita un'epigrafe in latino che rende nota la devozione della città dell'Aquila per San Bernardino.
			</content>
			<people>Fracesca Barisciano</people>
			<people>Francesco Martelli</people>
			<people>Kleanthi Bracciali</people>
			<people>Emanuela Amadio, Lida Bonolis, Prof.ssa Di Castelnuovo</people>
		</track>
		<track>
			<title>Il loggiato est</title>
			<content>
				Siamo giunti nella parte più alta dell’edificio: il terzo livello ripropone una muratura scandita da coppie di colonne di ordine corinzio; i capitelli, infatti, presentano la tipica decorazione a foglie d’acanto, ereditata dall’architettura greca. Nelle due partiture laterali sono scolpiti a bassorilievo i trigrammi di San Bernardino: la scritta IHS, trascrizione latina del nome greco di Gesù, è circondata da un sole a dodici raggi e presenta una particolarità: l’asta della lettera acca termina con una croce, allusione alla Passione di Cristo. Proprio come il santo era solito mostrare ai fedeli il monogramma in lettere d’oro durante i suoi discorsi nelle piazze, allo stesso modo la facciata della chiesa espone il simbolo che più di ogni altro ha rappresentato l'attività San Bernardino in vita, invitando i devoti al raccoglimento spirituale e alla devozione nel nome di Gesù Cristo. L'ampio consenso di cui godeva l'ordine dei frati minori, di cui facevano parte San Bernardino, San Giacomo della Marca e San Giovanni da Capestrano, è comprovato dalla presenza del simbolo IHS sugli architravi delle case aquilane.
			</content>
			<people>Parco Di Francesco</people>
			<people>Maria Chiara Di Martino</people>
			<people>Pietro Di Leve</people>
			<people>Emanuela Amadio, Lida Bonolis, Prof.ssa Di Castelnuovo</people>
		</track>
		<track>
			<title>Il Palazzo Apostolico</title>
			<content>
			Il campanile ?a struttura dove sono situate le campane ed ?isibile dalla piazza principale. 
			?stato ristrutturato nel 1947 a seguito della battaglia di Ortona. Dalla parte opposta al campanile si trovava una torre civica, distrrutta durante il bombardamento tedesco. La torre civica era ancora pi??ta del campanile, di conseguenza era un ottimo punto di osservazone per eventuali invasori.
			</content>
			<people>Giulia Dattanasio</people>
			<people>Francesco Martelli</people>
			<people>Ylenia Di Ghionno</people>
			<people>Emanuela Amadio, Lida Bonolis, Prof.ssa Di Castelnuovo</people>
		</track>
		<track>
			<title>Le cisterne romane</title>
			<content>
	Il rosone ?n elemento decorativo a forma di finestrone circolare, collocato sulle facciate dellle chiese. La sua funzione ?uella di far entrare la luce all?nterno dell?dificio. Il rosone della basilica di San Tommaso ?tato ricostruito insieme alla facciata nel 1947, quando quest?ltima fu distrutta dai tedeschi in fuga.
			</content>
			<people>Chiara Quintiliani</people>
			<people>Chiara Quintiliani</people>
			<people>Sharon Minchilli</people>
			<people>Emanuela Amadio, Lida Bonolis, Prof.ssa Di Castelnuovo</people>
		</track>
		<track>
			<title>Palazzo dei Priori - La pinacoteca</title>
			<content>
	Entrando nella catedrale si incontra alla propria destra la cappella di San Tommaso, costruita nel XVI secolo e formata da due ambienti: un primo pi??ccolo in funzione di vestibolo e un secondo cupolato dove ?osto l?ltare. La cappella presenta due composizioni in mattonelle ceramiche dipinte nel 1968 da Tommaso Cascella, rievocanti le due fasi del trasporto delle ossa del Santo a Kios, avvenuto nel 1258. Nella cappella vera e propria la parte superiore ?riginale, con bassorilievi nel primo giro di cassettoni della cupola e i 4 evangelisti. ?conservato il busto d?rgento realizzato nel 1800 nella fonderia Pani di Napoli.
			</content>
			<people>Alessia Dandrea</people>
			<people>Kleanthi Bracciali</people>
			<people>Laura Gnagnarelli</people>
			<people>Emanuela Amadio, Lida Bonolis, Prof.ssa Di Castelnuovo</people>
		</track>
		<track>
			<title>Palazzo dei Priori - Sala del Mappamondo</title>
			<content>
	Entrando nella catedrale si incontra alla propria destra la cappella di San Tommaso, costruita nel XVI secolo e formata da due ambienti: un primo pi??ccolo in funzione di vestibolo e un secondo cupolato dove ?osto l?ltare. La cappella presenta due composizioni in mattonelle ceramiche dipinte nel 1968 da Tommaso Cascella, rievocanti le due fasi del trasporto delle ossa del Santo a Kios, avvenuto nel 1258. Nella cappella vera e propria la parte superiore ?riginale, con bassorilievi nel primo giro di cassettoni della cupola e i 4 evangelisti. ?conservato il busto d?rgento realizzato nel 1800 nella fonderia Pani di Napoli.
			</content>
			<people>Alessia Dandrea</people>
			<people>Kleanthi Bracciali</people>
			<people>Laura Gnagnarelli</people>
			<people>Emanuela Amadio, Lida Bonolis, Prof.ssa Di Castelnuovo</people>
		</track>
		<track>
			<title>Il Palio dell'Assunta</title>
			<content>
	Entrando nella catedrale si incontra alla propria destra la cappella di San Tommaso, costruita nel XVI secolo e formata da due ambienti: un primo pi??ccolo in funzione di vestibolo e un secondo cupolato dove ?osto l?ltare. La cappella presenta due composizioni in mattonelle ceramiche dipinte nel 1968 da Tommaso Cascella, rievocanti le due fasi del trasporto delle ossa del Santo a Kios, avvenuto nel 1258. Nella cappella vera e propria la parte superiore ?riginale, con bassorilievi nel primo giro di cassettoni della cupola e i 4 evangelisti. ?conservato il busto d?rgento realizzato nel 1800 nella fonderia Pani di Napoli.
			</content>
			<people>Alessia Dandrea</people>
			<people>Kleanthi Bracciali</people>
			<people>Laura Gnagnarelli</people>
			<people>Emanuela Amadio, Lida Bonolis, Prof.ssa Di Castelnuovo</people>
		</track>
	</tracks>
</audioguide>
